3. Битовые операции
===================


Цель работы
-----------

Работа состоит из двух частей.

В первой части вам предлагается разобрать алгоритм кодирования целых чисел,
называемый varint (**var**\ iable **int**\ eger). Такой способ кодирования
позволяет использовать переменное количество байт для представления целых чисел
и благодаря этому обеспечивает компактность данных. Вам нужно разработать
приложение для записи и чтения чисел в сыром виде и в формате varint, сравнить
эти два способа по эффективности и сделать выводы о применимости предложенного
способа кодирования.

Во второй части необходимо самостоятельно реализовать алгоритм кодирования
UTF-8. Этот алгоритм решает аналогичную задачу — позволяет кодировать целые
числа переменным количеством байт, но используется для кодирования кодов
символов и поддерживает обратную совместимость с кодировкой ASCII.


Base 128 Varint
---------------

При проектировании бинарных форматов данных может возникнуть потребность
компактного хранения целых чисел. С одной стороны, для небольших чисел хочется
использовать как можно меньше байт. С другой, решение с фиксированной
размерностью недостаточно гибкое. В качестве примера можно представить сетевой
протокол, в котором передается сначала объем данных, а затем сами данные. В
большинстве случаев ожидается, что объемы данных будут небольшими, и для
кодирования длины сообщения можно использовать минимальное необходимое
количество байт, но вместе с этим нужно сохранить возможность отправлять и
большие пакеты.

В таких ситуациях применяется формат кодирования varint. Целые числа кодируются
следующим образом:

1. Старший бит каждого байта служебный. Если в старшем бите 1 — это не
   последний байт, есть продолжение. Если в старшем бите 0 — это последний байт
   числа.

2. Младшие 7 бит используются для хранения части кодируемого числа. Мы будем
   рассматривать сериализацию с порядком байт Little Endian.

Пример
~~~~~~

Пусть нам нужно закодировать число 1. В двоичном коде единица выглядит так::

  0000 0001

Это единственный необходимый для кодирования байт, поэтому в старшем бите
оставляем 0.

Закодируем число 300. Двоичный код::

  0000 0001 0010 1100

Поскольку в каждом байте мы планируем хранить один служебный бит и 7 бит
кодируемого числа, разобьем это представление на группы по 7 бит::

  0000010 0101100

Изменим порядок на Little Endian::

  0101100 0000010

Добавим служебный бит к каждой группе::

  10101100 00000010

В open source проектах вы можете найти различные варианты реализации такого
способа кодирования:

* Git: `varint.c <https://github.com/git/git/blob/master/varint.c>`_
* SQLite:
  `lsm1/lsm_varint.c <https://github.com/mackyle/sqlite/blob/version-3.25.3/ext/lsm1/lsm_varint.c>`_
* Google Protobuf:
  `CodedOutputStream::WriteVarint32ToArray <https://github.com/protocolbuffers/protobuf/blob/v3.6.1.3/src/google/protobuf/io/coded_stream.h#L1138>`_

В работе мы будем использовать следующие варианты функций кодирования и
декодирования:

.. literalinclude :: ../_static/lab03/varint.c
   :language: c


Задание 1
---------

Разработайте приложение, которое генерирует 1000000 случайных чисел и
записывает их в два бинарных файла. В файл ``uncompressed.dat`` запишите
числа в несжатом формате, в файл ``compressed.dat`` — в формате varint.
Сравните размеры файлов.

Реализуйте чтение чисел из двух файлов. Добавьте проверку: последовательности
чисел из двух файлов должны совпадать.

Использование формата varint наиболее эффективно в случаях, когда подавляющая
доля чисел имеет небольшие значения. Для выполнения работы используйте функцию
генерации случайных чисел:

.. literalinclude :: ../_static/lab03/generate_number.c
   :language: c


UTF-8
-----

Аналогичная задача компактного кодирования возникает при работе с текстами. Вы
уже знакомы с однобайтными кодировками: ASCII, cp1251, koi8-r и др. Их проблема
в том, что для кодирования символа они используют один байт, и документ,
использующий одну из этих кодировок не может содержать символы более чем двух
языков. Проблему решает использование кодировки UTF-8.

Подробнее об истории кодировок вы можете прочитать в статье
`Joel Spolsky — The Absolute Minimum Every Software Developer Absolutely, Positively Must Know About Unicode and Character Sets (No Excuses!) <https://www.joelonsoftware.com/2003/10/08/the-absolute-minimum-every-software-developer-absolutely-positively-must-know-about-unicode-and-character-sets-no-excuses/>`_.

Алгоритм кодирования:

1. Числа \\([0; 2^8 - 1]\\) будем представлять в виде ``0xxxxxxx``,
   «как есть»::

     00000000 — 0
     00000001 — 1
     ...
     00000101 — 5
     ...
     01111111 — 127

2. Для бо́льших значений в старшем байте будем хранить столько единиц, сколько
   байт требуется для представления закодированного числа. ``110xxxxx`` — два,
   ``1110xxxx`` — три, и т. д. Все последующие байты имеют вид ``10xxxxxx``.

   Биты, обозначенные символами ``x``, заполняются битами кодируемого числа.

Для выбора длины кода можно руководствоваться таблицей:

+-------------------------+-------------------+-------------------------------------+
| Количество значащих бит | Количество байт в | Шаблон                              |
| кодируемого числа       | коде              |                                     |
+=========================+===================+=====================================+
| 7                       | 1                 | 0xxxxxxx                            |
+-------------------------+-------------------+-------------------------------------+
| 11                      | 2                 | 110xxxxx 10xxxxxx                   |
+-------------------------+-------------------+-------------------------------------+
| 16                      | 3                 | 1110xxxx 10xxxxxx 10xxxxxx          |
+-------------------------+-------------------+-------------------------------------+
| 21                      | 4                 | 11110xxx 10xxxxxx 10xxxxxx 10xxxxxx |
+-------------------------+-------------------+-------------------------------------+


Пример кодирования числа
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Пусть требуется закодировать число ``0xa8cc``. Число занимает 2 байта, 16 бит.
Следовательно, для закодированного числа потребуется 3 байта.

Используем шаблон: 1110xxxx 10xxxxxx 10xxxxxx

Двоичное представление числа 0xa8cc: 1010100011001100

Теперь значащие биты числа нужно подставить в шаблон::

  Шаблон:    1110xxxx 10xxxxxx 10xxxxxx
  Число:         1010   100011   001100
  Результат: 11101010 10100011 10001100

Шестнадцатеричное представление закодированного числа: ``0xa8cc``


Пример декодирования числа
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Выполним обратную операцию. Пусть на входе дан байтовый поток:
``11101010 10100011 10001100``.

1. Считываем первый байт: ``11101010``.

   Байт начинается с трех единиц. Следовательно, всего в закодированном числе
   три байта. Один уже считан, нужно считать еще два: ``10100011 10001100``.

2. Шаблон для трехбайтового кода известен, осталось из закодированного числа
   выделить значащие биты::

     Шаблон:        1110xxxx 10xxxxxx 10xxxxxx
     Считанный код: 11101010 10100011 10001100
     Значащие биты:     1010   100011   001100

Декодированное число: ``0b1010100011001100 = 0xa8cc``.


Потери данных
~~~~~~~~~~~~~

Во входном потоке возможны потери данных. Например, дана такая
последовательность: ``10001100 11101010 10100011 10001100``. Первый байт имеет
вид ``10xxxxxx``. Такой байт не может быть первым, т.к. в соответствии с
алгоритмом кодирования было установлено, что такой вид принимают байты,
следующие за первым. Следовательно, часть данных в начале была потеряна. В этом
случае можно пропускать байты до тех пор, пока не будет считан байт,
обозначающий начало кода.

Обратная ситуация: ``11101010 10100011``. В этой последовательности первый байт
свидетельствует о том, что закодированное представление занимает 3 байта, но по
факту присутствует только два. Далее следует либо конец входного потока, либо
очередной лидирующий байт. В этом случае неполный код можно игнорировать.


Задание 2
---------


Разработать приложение для кодирования и декодирования чисел по описанному выше
алгоритму.

Пример кодирования::

  $ ./coder encode points.txt units.bin

Здесь:

* ``encode`` — команда кодирования

* ``points.txt`` — входной текстовый файл, содержащий числа, записанные в
  шестнадцатеричной системе счисления.

  Пример содержимого файла::

    7
    1e7
    79e7
    1e79e7

* ``units.bin`` — выходной бинарный файл.

  Пример результата (для просмотра используется утилита ``hexdump``)::

    $ hexdump -C units.bin

    00000000  07 c7 a7 e7 a7 a7 f7 a7  a7 a7

Пример декодирования::

  $ ./coder decode units.bin points.txt

Запуск с некорректным количеством аргументов или некорректной командой::

  $ ./coder foobar
  Usage:
  coder encode <in-file-name> <out-file-name>
  coder decode <in-file-name> <out-file-name>

Кодируемые числа считывать в переменную типа ``uint32_t``. Для представления в
памяти закодированного числа можно использовать структуру::

  enum {
      MaxCodeLength = 4
  };

  typedef struct {
      uint8_t code[MaxCodeLength];
      size_t length;
  } CodeUnits;

Здесь:

* ``code`` — закодированные байты, в порядке от старшего к младшему.

* ``length`` — количество байт в закодированном представлении.


Предлагается следующая структура проекта::

  .
  |-- Makefile
  `-- src
      |-- coder.c
      |-- coder.h
      |-- command.c
      |-- command.h
      `-- main.c`

Файлы ``command.h`` и ``command.c``:

.. function:: int encode_file(const char *in_file_name, const char *out_file_name)

  Кодирование текстового файла в бинарный, реализация команды ``encode``.

  :param const char *in_file_name: путь ко входному текстовому файлу
  :param const char *out_file_name: путь к выходному бинарному файлу
  :return: 0 в случае успеха, -1 в случае ошибки

.. function:: int decode_file(const char *in_file_name, const char *out_file_name)

  Декодирование бинарного файла, реализация команды ``decode``.

  :param const char *in_file_name: путь ко входному бинарному файлу
  :param const char *out_file_name: путь к выходному текстовому файлу
  :return: 0 в случае успеха, -1 в случае ошибки

Файлы ``coder.h`` и ``coder.c``:

.. function:: int encode(uint32_t code_point, CodeUnits *code_units)

  :param code_point: число, которое необходимо закодировать
  :param code_unit: выходной параметр, результат кодирования
  :return: 0, если кодирование успешно, -1 иначе

.. function:: uint32_t decode(const CodeUnit *code_unit)

  Допущение: code_unit - корректный код, полученный с помощью
  функции read_next_code_unit.

  :param code_unit: закодированное представление числа
  :return code_point: результат декодирования

.. function:: int read_next_code_unit(FILE *in, CodeUnits *code_units)

  Считывает последовательность ``code_units`` из потока ``in``.
  Implementation note: если считываемый code_unit битый, то функция
  пропускает байты до тех пор, пока не найдет корректный лидирующий байт.

  :return: 0 в случае успеха, -1 в случае ошибки или EOF

.. function:: int write_code_unit(FILE *out, const CodeUnit *code_unit)


Примечание: обычно в подобных задачах используется другая декомпозиция.
Предлагаемый вариант намеренно упрощен в учебных целях.


Аргументы командной строки
--------------------------

Обработка аргументов командной строки осуществляется через параметры функции
``main``. Прмер::

  #include <stdio.h>

  int main(int argc, char *argv[])
  {
      // argc - количество аргументов
      // argv - массив указателей на строки.
      // Нулевой элемент - командна запуска приложения

      int i;
      for (i = 0; i < argc; ++i) {
          printf("argv[%d] = %s\n", i, argv[i]);
      }

      return 0;
  }

Запуск приложения::

  $ ./prog first second third
  argv[0] = ./prog
  argv[1] = first
  argv[2] = second
  argv[3] = third


Переносимое считывание значений
-------------------------------

Для считывания переменных типа ``unsigned int`` используется спецификатор
``%x``::

  unsigned int var;
  fscanf(in, "%x", &var);

В текущей работе мы будем использовать типы фиксированной разрядности:
``uint32_t``, ``uint8_t``. Каждый такой тип является синонимом одного из
встроенных типов языка С. Не гарантируется, что ``uint32_t`` будет
синонимом для ``unsigned int``. Следовательно, использование спецификатора
``%x`` может быть непереносимым и вести себя некорректно на других платформах.

Для обеспечения переносимости в заголовочном файле ``inttypes.h`` определен ряд
макросов вида ``SCNxN``, где ``N`` — разрядность переменной. Так, для
считывания переменной типа ``uint32_t`` следует использовать макрос ``SCNx32``,
а для ее вывода ``PRIx32``.

Пример::

  #include <inttypes.h>

  // В функции считывания данных
  uint32_t code_point;

  fscanf(in, "%" SCNx32, &code_point);

  printf("%" PRIx32, code_point);

После обработки препроцессором в строки могут принять вид::

  uint32_t code_point;

  fscanf(in, "%" "x", &code_point);

  printf("%" "x", code_point);

Подробнее: `Fixed width integer types <http://en.cppreference.com/w/c/types/integer>`_


Контрольные вопросы
-------------------

1. Дан массив чисел, из которого нужно считать i-тый элемент. Как выполнить эту
   операцию, если использована кодировка с фиксированным количеством байт?
   С переменным?

2. Дана неубывающая последовательность больших чисел (числа больше 2097152).
   Предложите компактный способ кодирования такой последовательности.


Источники
---------

1. `Bitwise operations in C <https://en.wikipedia.org/wiki/Bitwise_operations_in_C>`_ — основы
2. `Mask <https://en.wikipedia.org/wiki/Mask_(computing)>`_ — не всегда удобно
   устанавливать биты по одному.
3. `man 3 fopen <https://linux.die.net/man/3/fopen>`_ — см. открытие файлов в
   бинарном режиме
4. `man 3 fread <https://linux.die.net/man/3/fread>`_ — функции чтения/записи
   при работе с бинарными файлами
